%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8

\documentclass[UTF8]{ctexbeamer}

\input{preamble}

\title{第十章 运算符重载：string类}
\input{author_info}

\begin{document} \small %申明文档的开始
    
	\begin{frame} %beamer里重要的概念，每个frame定义一张page
	
	\titlepage   
	
\end{frame}

\begin{frame}

\frametitle{提纲}
\begin{itemize}
	
	\item 10.1  简介        	
	\item 10.2  使用标准库中string类的重载运算符       	
	\item 10.3  运算符重载的基础知识
	\item 10.4  重载二元运算符
	\item 10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符
	\item 10.6  重载一元运算符
	\item 10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--
	\item 10.8  实例研究：Date类
	\item 10.9  动态内存管理
	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{提纲}
\begin{itemize}
    \item 10.10 实例研究：Array类
    \item 10.10.1 使用Array类
    \item 10.10.2 Array类定义
    \item 10.11 运算符作为成员函数和非成员函数的比较
    \item 10.12  类型转换
    \item 10.13  explicit构造函数与转换运算符
    \item 10.14  重载函数调用运算符（）
    \item 10.15  本章小结
		
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}

\frametitle{学习目标}


\begin{enumerate}
\item 运算符重载如何帮助你构造有价值的类
\item 重载一元和二元运算符
\item 将一个类的对象转换成另一个类的对象
\item 使用string类的重载运算符和额外特性
\item 创建类Phonenumber、Array、String和Date来演示运算符的重载
\item 使用new和delete完成动态内存分配
\item 使用关键字explicit指明构造函数不能用来进行隐式转换
\item 当你真正领会类概念的优美和美丽时，感受灵光闪现的瞬间 
\end{enumerate}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{10.1  简介}
~~~~这一章将展示如何把C++中的运算符与类对象结合在一起使用，这个过程称为运算符重载。我们的例子从C++标准库中的类string开始，它包含了许多重载的运算符。下一步，我们展示一个总结性的案例——一个基于指针并使用了重载运算符和其他特性的Array类来解决各种问题。本章将对如何进行类型转换、某些隐式转换问题以及如何防止这些问题的讨论进行总结。
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
~~下面的程序展示了很多string类的重载运算符和一些其他有用的成员函数，包括empty、substr和at。函数empy判断一个string是否为空，函数substr返回现有string的一部分，而函数at返回string中位于指定下标出的字符（在检查该下标在有效范围内之后）。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.1: fig10_01.cpp
2   // Standard Library string class test program.
3   #include <iostream>
4   #include <string>
5   using namespace std;
6
7   int main()
8   {
9      string s1( "happy" );
10     string s2( " birthday" );
11     string s3;
12
13      // test overloaded equality and relational operators
14      cout << "s1 is \"" << "\"; s2 is \""<< s2
15         << "\"; s3 is \"" << s3<< '\"'
\end{lstlisting}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
16         << "\n\nThe results of comparing s2 and s1:"
17         << "\ns2 == s1 yields " << (s2 == s1 ? "true" : "false" )
18         << "\ns2 != s1 yields " << (s2 != s1 ? "true" : "false" )
19         << "\ns2 > s1 yields " << ( s2 > s1? "true" : "false" )
20         << "\ns2 < s1 yields " << ( s2 < s1? "true" : "false" )
21         << "\ns2 >= s1 yields " << ( s2 >= s1? "true" : "false" )
22         << "\ns2 <= s1 yields " << ( s2 <= s1? "true" : "false" );
23
24      // test string member-function empty
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
25      cout << "\n\nTesting s3.empty():" << endl;
26
27      if (s3.empty() )
28       {
29          cout << "s3 is empty; assigning s1 to s3;" << endl;
30          s3 = s1; // assign s1 to s3
31          cout << "s3 is \"" << "\"";
32       } // end if
33
34      // test overloaded string concatenation operator
35      cout << "\n\ns1 += s2 yields s1 = ";
36      s1 += s2; // test overloaded concatenation
37      cout << s1;
38
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}

\begin{lstlisting}[language=C++]
39      // test overloaded string concatenation operator with a C string
40      cout << "\n\ns1 += \" to you\" yields" << endl;
41      s1 += " to you";
42      cout << "s1 = " << s1 << "\n\n";
43
44      // test string member function substr
45      cout << "The substring of s1 starting at location 0 for\n"
46         << "14 characters, s1.substr(0, 14), is:\n"
47         << s1.substr( 0, 14 )<< "\n\n";
48
49      // test substr "to-end-of-string" option
50      cout << "The substring of s1 starting at\n"
51        << "location 15, s1.substr(15), is:\n"
52        << s1.substr( 15 )<< endl;
53
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
54      // test copy constructor
55      string s4( s1 );
56      cout << "\ns4 = " << s4 << "\n\n";
57
58      // test overloaded copy assignment (=) operator with self-assignment
59      cout << "assigning s4 to s4" << endl;
60      s4 = s4;
61      cout << "s4 = " << s4 << endl;
62
63      // test using overloaded subscript operator to create lvalue
64      s1[ 0 ] = 'H';
65      s1[ 6 ] = 'B';
66      cout << "\ns1 after s1[0] = 'H' and s1[6] = 'B' is: "
67         << s1 << "\n\n";
68
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
69      // test subscript out of range with string member function "at"
70      try
71      {
72        cout << "Attempt to assign 'd' to s1.at( 30 ) yields:" << endl;
73        s1.at( 30 ) = 'd'; // ERROR: subscript out of range
74      } // end try
75      catch ( out_of_range &ex )
76      {
77         cout << "An exception occurred: " << ex.what() << endl;
78      } // end catch
79   } // end main
                 10.1   标准库string类测试程序
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第9-11行创建了3个string对象sl、s2和s3，其中s1用字符串字面值“happy”初始化，s2用字符字面值“birthday”初始化，而s3利用默认的string构造函数创建了一个空的string。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第14-15行使用cout和运算符“$ << $”(string类的设计者已经将它们重载以处理sring对象）输出这3个对象。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第16-22行使用string类中重载的相等和关系运算符比较s2和sl，并显示结果，这里是通过每个字符串的字符物值进行词典序比较的。
	\item[\ding{47}]  ~~\small string类提供了成员函数empty判定string是否为空，我们在第27行演示了该函数。如果string对象为空，那么成员函数empty 返回true；否则，返false
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第30行通过将sl赋给s3，演示了strig类的重载赋值运算符。第31行输出s3以演示此赋值操作执行正确
\end{itemize}	 
\end{frame}


\begin{frame}
		\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
	\begin{itemize}
		\item[\ding{47}]  ~~\small 第36行演示了string类用于字符串连接的重载的“+=”运算符。在此,s2的内容被追加到sl
		\item[\ding{47}]  ~~\small 然后第37行输出存储在s1中的结果字符串。第41行示范了通过使用运算符“+=”能够将字符串字面值追加到string对象。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 第42行显示了结果。
		\item[\ding{47}]  ~~\small string类提供了成员函数substr（第47行和第52行）用来返回string的一部分。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 第55行分配了一个string对象，并用sl的副本对其进行初始化。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 第60行使用string类重载的“=”拷贝赋值运算符，以表明它正确地处理自我赋值情况。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 第64-65行使用string类重载的“$ [ ] $“运算符创建左值，使新的字符能够代替sl中的原有字符
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.2  使用标准库中string类的重载运算符}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第67行输出sl的新值。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第73行演示了对函数at的调用，传递的是一个无效的下标，这将抛出一个out\_of\_range的异常。
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.3  运算符重载的基础知识}
~~\small 运算符重载不是自动的，必须定义运算符重来描述你需要的功能.\\	
~~\small 要在类的对象上使用运算符，则必须定义该类的运算符重载函数，但是有三个例外:\\
~~\small 1、绝大多数的类都可以用赋值运算符（= ）对其数据成员进行逐个成员赋值操作—将“源”对象（右侧）的每个数据成员赋给“目标”对象（左侧）的数据成员。我们很快会看到，对于具有指针成员的类，这样默认的逐个成员赋值是危险的。因此，我们将显式地为这种类重载账值运算符。\\
~~\small 2、取址运算符（\&)返回对象的地址，这个运算符也能被重载。\\
~~\small 3、逗号（，）运算符从左向右对表达式进行求值，并返回最后表达式的值，这个运算符也能被重载。\\
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.3  运算符重载的基础知识}
\begin{itemize}
	\item \textbf{不能重载的运算符}
\end{itemize}

~~大部分的C++运算符都能被重载。下图展示了那些不能被重载的运算符。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/10-2}
\caption{不能被重载的运算符}
\label{fig:10-2}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{10.3  运算符重载的基础知识}
\begin{itemize}
	\item \textbf{运算符重载的规则和限制}
\end{itemize}

~~\small 当准备为你的类重载运算符时，有一些规则和限制必须牢记于心：\\
~~\small 1、一个运算符的优先级不能被重载改变。然而，圆括号能够强制改变表达式中重载运算符的求值顺序。\\
~~\small 2、运算符的结合性不能被重载改变—如果一个运算符通常从左到右结合，那么，它的所有重载版本依然这么做。\\
~~\small 3、你不能改变运算符的“元数”（即运算符所需要的操作数的数目）—重载的一元运算符仍然是一元运算符；重载的二元运算符仍然是二元运算符。运算符\&、*、+和- 同时拥有一元和二元版本，这些一元和二元的版本能够被单独重载。\\
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{10.3  运算符重载的基础知识}
~\small  4、你不能创造新的运算符，只有现有的运算符才能被重载。\\
~~\small 5、运算符作用在基本类型上的方式不能被运算符重载改变。\\
~~\small 6、关系运算符，如+和+=，必须被单独重载。\\
~~\small 7、当重载（），$ [] $、->或任何赋值操作符时，运算符重载函数必须被声明为类成员。对所有其他可重载的运算符来说，运算符重载函数可以是成员函数或非成员函数。\\
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.4  重载二元运算符}
~~\small 二元运算符可以重载为带有一个参数的非static函数，或者两个参数（其中一个必须是类的对象或者类对象的引用）的非成员函数。一个非成员运算符函数因为性能原因经常被声明为类的友元。\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{作为成员函数的二元重载运算符}
\end{itemize}

~~\small 考虑使用<来比较你所定义的string类的两个对象。当二元运算符“<”重载为String类的带有一个参数的非static成员函数时，如果y和z是String类的对象，那么y<z就会被处理成y.opermtor<(2)，调用声明如下的operator<成员函数：
\begin{lstlisting}[language=C++]
class String
{
public:
bool operator<( const String & ) const;
...
}; // end class String
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{10.4  重载二元运算符}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{作为非成员函数的二元重载运算符}
	\end{itemize}

~~作为非成员函数，二元运算符“<”必须带有两个参数，其中一个参数必须是与重载运算符有关系的类对象或者是类对象的引用。如果y和z是String类对象或者是String类对象的引用，那么y<z就会被处理成operator<（y，z)，调用声明如下的函数operator<：
\begin{lstlisting}[language=C++]
bool operator<( const String &, const String & );
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
~~借助流提取运算符（$>>$）和流插入运算符（$<<$），C++能够输入和输出基本类型的数据。C++类库重载了这些运算符以处理所有基本类型，包括指针和C风格的char*字符串。流插入运算符和流提取运算符还可以通过重载用于实现用户自定义类型数据的输入和输出。\\
~~下面的的程序演示了重载这些运算符，把PhoneNumber对象以“（000）000-0000”的格式进行输入与输出。该程序假定电话号码输入是正确的。
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.3: PhoneNumber.h
2   // PhoneNumber class definition
3   #ifndef PHONENUMBER_H
4   #define PHONENUMBER_H
5
6   #include <iostream>
7   #include <string>
8
9   class PhoneNumber
10  {	
11      friend std::ostream &operator<<( std::ostream &, const PhoneNumber & );
12      friend std::istream &operator>>( std::istream &, PhoneNumber & );
13   private:
14      std::string areaCode; // 3-digit area code
15      std::string exchange; // 3-digit exchange
16      std::string line; // 4-digit line
17   }; // end class PhoneNumber
18
19   #endif
        10.3   以重载的流插入和流提取运算符作为友元函数的PhoneNumber类	
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.4: PhoneNumber.cpp
2   // Overloaded stream insertion and stream extraction operators
3   // for class PhoneNumber.
4   #include <iomanip>
5   #include "PhoneNumber.h"
6   using namespace std;
7
8   // overloaded stream insertion operator; cannot be
9   // a member function if we would like to invoke it with
10   // cout << somePhoneNumber;
11   ostream &operator<<( ostream &output, const PhoneNumber &number )
12   {
13      output << "(" << number.areaCode << ") "
14          << number.exchange << "-" << number.line;
15      return output; // enables cout << a << b << c;
16   } // end function operator<<	
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
17
18   // overloaded stream extraction operator; cannot be
19   // a member function if we would like to invoke it with
20   // cin >> somePhoneNumber;
21   istream &operator>>( istream &input, PhoneNumber &number )
22   {
23      input.ignore(); // skip (
24      input >> setw( 3 ) >> number.areaCode; // input area code
25      input.ignore( 2 ); // skip ) and space
26      input >> setw( 3 ) >> number.exchange; // input exchange
27      input.ignore(); // skip dash (-)
28      input >> setw( 4 ) >> number.line; // input line
29      return input; // enables cin >> a >> b >> c;
30   } // end function operator>>	
        10.4为PhoneNumber类重载流插入和流提取运算符
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.5: fig10_05.cpp
2   // Demonstrating class PhoneNumber's overloaded stream insertion
3   // and stream extraction operators.
4   #include <iostream>
5   #include "PhoneNumber.h"
6   using namespace std;
7
8   int main()
9   {
10      PhoneNumber phone; // create object phone
11
12      cout << "Enter phone number in the form (123) 456-7890:" << endl;
13
14      // cin >> phone invokes operator>> by implicitly issuing
15      // the non-member function call operator>>( cin, phone )
16      cin >> phone;	
17
18      cout << "The phone number entered was: ";
19
20      // cout << phone invokes operator<< by implicitly issuing
21      // the non-member function call operator<<( cout, phone )
22      cout << phone << endl;
23   } // end main
            10.5 重载的流插入和流提取运算符	
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\textbf{程序运行结果}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
Enter phone number in the form (123) 456-7890:
(800) 555-1212
The phone number entered was: (800) 555-1212
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}

\begin{itemize}
	\item \textbf{流提取运算符（$ >> $）的重载}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small

 程序10.4中第21-30行的流提取运算符函数operator>>以一个istream 引用（input)和一个PhoneNumber引用（num）作为其参数，并返回一个istream引用。运算符函数operator>>将形如下述格式的电话
\begin{lstlisting}[language=C++]
(800) 555-1212	
\end{lstlisting}

~~\small 输入PhoneNumber类的对象中。当编译器遇到程序10.5中第16行的表达式
\begin{lstlisting}[language=C++]
cin >> phone	
\end{lstlisting}

~~\small 时，它就会产生如下的非成员函数调用：
\begin{lstlisting}[language=C++]
operator>>( cin, phone );	
\end{lstlisting}

\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 当这个函数调用执行时，引用形参input(如10.4中的第21行所示）成为cin的别名，而引用形参number成为phone的别名。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 运算符函数把电话号码的3个部分作为字符串分别读到由形参number引用的PhoneNumber对象的成员变量areaCode(第24行）、exchange(第26行）和line(第28行)中。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 流操纵符setw限定了读到每个字符数组的字符个数。当和cin及字符串一起使用时，setw把读入的字符个数限定为其参数指定的字符个数，即setw（3）允许读入3个字符。通过调用istream的成员函数ignore（如10.4中的第23行、第25行和第27行），圆括号、空格和破折号等字符都被跳过。函数ignore丢弃输入流中指定个数的字符（默认为一个字符）。函数operator >>返回istream引用对象input（即cin)。这样，使PhoneNumber对象上的输如入操作可以和其他PhoneNumber对象或者其他数据类型对象上的输入操作串联起来。
\end{itemize}	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{block}{良好的编程习惯10.1}
~~ 重载的运算符应该模仿它们内置同行的功能——例如，+运算符应该表现为加而非减。避免过度或反常地使用操作符重载，因为这会使程序神秘而难以阅读。
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{重载流插入（$<<$）运算符}
\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item[\ding{47}]  ~~\small 流插入运算符函数（如10.4中的第11-16行所示）以一个ostream 引用（output)和一个const\text{ }PhoneNumber 引用（mumber）作为其参数，并返回一个ostream 引用。函数operator$<<$显示PhoneNumber类型的对象。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 当编译器遇到10.5中第22行的表达式
\begin{lstlisting}[language=C++]
cout << phone
\end{lstlisting}
~~\small 时，编译器就会产生如下的非成员函数调用：
\begin{lstlisting}[language=C++]
operator<<( cout, phone );
\end{lstlisting}
~~ \small 因为电话号码的各部分都存储在string对象中，所以函数perator$<<$以字符串形式显示它们。
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{作为非成员友元函数的重载运算符}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}] ~~\small 请注意10.3中函数operator $>>$和operator $<<$在PhoneNumber类中都声明为非成员的友元函数（第11-12行）。这两个函数必须是非成员函数，因为在每种情况中PhoneNumber类对象都作为运算符的右操作数而出现。如果它们是PloneNumber的成员函数，我们就将使用如下尴尬的语句来输入和PloneNumber	
\begin{lstlisting}[language=C++]
phone << cout;
phone >> cin;
\end{lstlisting}
~~\small 这样的语句对大多数熟悉cout和cin分别作为$<<$和$>>$的左操作数的C++的程序员来说都会感到疑惑。
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
	~~\small 请记住，二元运算符的重载运算符函数可以作为成员函数来实现的前提条件是仅当左操作数是该函数所在类的对象。如重载的输入和输出运算符需要直接访问非public类成员，或者是这个类无法提供合适的获取函数，那么这些运算符应该声明为友元。另外，还要注意函数。operator$<<$形参表中的PhoneNumber引用是const的，因为这个PhoneNumber仅用于输出；而函数operator$>>$形参表中的PhoneNumlber引用（第21行）并不是const的，因为这个PhoneNuntber对象必须修改以在其中保存输入的电话号码。
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.5  重载二元流插入运算符和流提取运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{为什么流插入和流提取运算符被重载为非成员函数}
\end{itemize}

~~\small 重载的流插人运算符（$<<$）被用在左操作数为ostream\&类型的表达式中，如cout$<<$clasObject。为了符合使用操作符时右操作数是用户定义类型的习惯，它必须被重载为非成员函数。作为一个成员函数，操作符$<<$将必须作为类stream的一个成员。因为我们是不允许修改C++标准库类型的，所以这对于
非用户定义类型来说是不可能的。同样，重载流提取操作符$>>$在左操作数为ostream\&类型的表达式中被使用，如cin$>>$classObject，并且，右操作数是一个用户定义类型，所以它必须是非成员函数。同样，每个这样的运算符重载函数可能需要访问类对象的私有数据成员以作为输入输出，因此，这些重载运算符函数因为行为的原因被作为友元函数。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.6  重载一元运算}
~~ 类的一元运算符可以重载为不带参数的非static成员函数或者带有一个参数的非成员函数，且参数必须是该类的对象或者是该类对象的引用。实现重载运算符的成员函数必须是非static的，这样它们可以访问该类每个对象中的static数据。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.6  重载一元运算}
\textbf{作为成员函数的一元重载运算符}\\
	~~\small 考虑重载一元运算符“!”，用以测试我们创建的String类的对象是否为空，并返回一个bool结果。我们来看一下表达式!s，其中s是个String类对象。当一元运算符（如“!”）重载成不带参数的成员函数且编译器遇到表达式!s时，编译器就会生成函数调用s.operator!（）。操作数s就是调用String类成员函数operator!的类对象。该函数声明如下：
\begin{lstlisting}[language=C++]
class String
{
public:
bool operator!() const;
...
}; // end class String
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.6  重载一元运算}
\begin{itemize}
	\item \textbf{作为非成员函数的一元重载运算符}
\end{itemize}

~~!这样的一元运算符可以重载为带有一个参数的非成员函数。如果s是string类的一个对象（或者是String类对象的一个引用），那么!s就会处理为operator!(s)，调用如下声明的非成员函数operator!:
\begin{lstlisting}[language=C++]
bool operator!( const String & );	
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--}
~~自增和自减运算符各自的前置和后置形式都可以重载。本节将介绍编译器是如何区分自增或者自减运算符的前置和后置形式的。\\
~~ 为了使重载自增运算符既支持前置的用法又支持后置的用法，每个重载的运算符函数都必须拥有各自明显的特征，这样编译器才能确定要用的是哪种++形式。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--}
~~\small 前置形式的重载方式与任何其他前置的一元运算符的重载方式完全相同。本节描述的前置与后置自增运算符可应用于先增与后增运算符的重载\\
~~\small 重载前置的自增运算符假设我们想把Date对象dl的天数加1。当编译器遇到前置自增运算的表达式++dl时，它会产生下列成员函数调用:
\begin{lstlisting}[language=C++]
d1.operator++()	
\end{lstlisting}
~~\small 这个运算符函数的原型是：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Date &operator++();
\end{lstlisting}
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--}
~~\small 如果以非成员函数实现前置的自增运算符，那么当编译器遇到表达式++dl时，将产生如下的函数调用：
\begin{lstlisting}[language=C++]
operator++( d1 )
\end{lstlisting}
~~\small 这个非成员运算符函数的原型将在Date类中声明为：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Date &operator++( Date & );
\end{lstlisting}
\end{frame}

















\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--}
\begin{itemize}
	\item textbf{重载后置的自增运算符}
\end{itemize}
\
~~\small  重载后置的自增运算符提出了一个挑战，因为编译器必须能够识别出重载的前置和后置自增运算符函数各自的特征。C++中采用的约定是：当编译器遇到后置自增运算的表达式dl++时，它会产生如下的成员函数调用：
\begin{lstlisting}[language=C++]
d1.operator++( 0 )
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--}
~~\small  这个函数的原型是：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Date operator++( int )
\end{lstlisting}
~~\small  实参0纯粹是个“哑值”，它使编译器能够区分前置的和后置的自增运算符函数。相似的语法也在前置与后置自减运算符函数中被使用。如果以非成员函数实现后置的自增运算，那么当编译器遇到表达式dl++时，会产生如下的函数调用：
\begin{lstlisting}[language=C++]
operator++( d1, 0 )
\end{lstlisting}
\end{frame}















\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.7  重载一元前置与后置运算符：++和--}
~~\small 这个函数的原型应是：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Date operator++( Date &, int );
\end{lstlisting}
~~\small 同样，这里的参数0是编译器用来区分以非成员函数实现的前置和后置自增运算符的。请注意，后置的自增运算符按值返回Date对象，而前置的自增运算符按引用返回Date对象。这是因为在进行自增前，后置的自增运算符通常先返回一个包含对象原始值的临时对象。C++将这样的对象作为右值，使其不能用在赋值运算符的左侧。前置的自增运算符返回实际自增后的具有新值的对象。这种对象在连续的表达式中可以作为左值使用。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
~~\small 10.6-10.8中的程序演示了Date类。这个类用重载的前置和后置自增运算符将Date对象中的天数加1，必要时使年、月递增。Date头文件（如10.6所示）指定了Date的public接口，包括下列函数：一个重载的流插入运算符（第11行）、一个默认的构造函数（第13行）、一个setDate函数（第14行）、一个重载的前置自增运算符（第15行）、一个重载的后置自增运算符（第16行）、一个重载的加法赋值运算符“+=”（第17行）、一个对闰年进行测试的函数（第18行)和一个判断某天是否为当月最后一天的函数（第19行）。
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.6: Date.h
2   // Date class definition with overloaded increment operators.
3   #ifndef DATE_H
4   #define DATE_H
5
6   #include <array>
7   #include <iostream>
8
9   class Date
10  {
11      friend std::ostream &operator<<( std:: ostream &, const Date & );
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
12   public:
13      Date( int m = 1, int d = 1, int y = 1900 ); // default constructor
14      void setDate( int, int, int ); // set month, day, year	
15      Date &operator++(); // prefix increment operator
16      Date operator++( int ); // postfix increment operator
17      Date &operator+=( unsigned int ); // add days, modify object
18      static bool leapYear( int ); // is date in a leap year?
19      bool endOfMonth( int ) const; // is date at the end of month?	
\end{lstlisting}

\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
20   private:
21      unsigned int month;
22      unsigned int day;
23      unsigned int year;
24
25      static const std::array< unsigned int, 13 > days; // days per month
26      void helpIncrement(); // utility function for incrementing date
27   }; // end class Date
28
29   #endif
                10.6   具有重载的自增运算符的Date类的定义	
\end{lstlisting}
	
\end{frame}


















\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.7: Date.cpp
2   // Date class member- and friend-function definitions.
3   #include <iostream>
4   #include <string>
5   #include "Date.h"
6   using namespace std;
7
8   // initialize static member; one classwide copy
9   const array< unsigned int, 13 > Date::days =
10      { 0, 31, 28, 31, 30, 31, 30, 31, 31, 30, 31, 30, 31 };
11
12   // Date constructor
13   Date::Date( int month, int day, int year )
14   {
15      setDate( month, day, year );
16   } // end Date constructor	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
17
18   // set month, day and year
19   void Date::setDate( int mm, int dd, int yy )
20   {
21      if ( mm >= 1 && mm <= 12 )
22         month = mm;
23      else
24         throw invalid_argument( "Month must be 1-12" );
25
26      if ( yy >= 1900 && yy <= 2100 )
27         year = yy;
28     else
29        throw invalid_argument( "Year must be >= 1900 and <= 2100" );
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
30
31      // test for a leap year
32      if ( ( month == 2 && leapYear( year ) && dd >= 1 && dd <= 29 ) ||
33           ( dd >= 1 && dd <= days[ month ] ) )	
34          day = dd;
35       else
36          throw invalid_argument(
37             "Day is out of range for current month and year" );
38   } // end function setDate
39
40   // overloaded prefix increment operator
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
41   Date &Date::operator++()
42   {	
43      helpIncrement(); // increment date
44      return *this; // reference return to create an lvalue
45   } // end function operator++
46
47   // overloaded postfix increment operator; note that the
48   // dummy integer parameter does not have a parameter name
49   Date Date::operator++( int )
50   {
51      Date temp = *this; // hold current state of object
52      helpIncrement();
53
54      // return unincremented, saved, temporary object
55      return temp; // value return; not a reference return
56   } // end function operator++	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
57
58   // add specified number of days to date
59   Date &Date::operator+=( unsigned int additionalDays )
60   {
61      for ( int i = 0; i < additionalDays; ++i )
62      helpIncrement();
63
64      return *this; // enables cascading
65   } // end function operator+=
66
67   // if the year is a leap year, return true; otherwise, return false
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
68   bool Date::leapYear( int testYear )
69   {
70      if ( testYear % 400 == 0 ||
71         ( testYear % 100 != 0 && testYear % 4 == 0 ) )
72         return true; // a leap year
73      else
74         return false; // not a leap year
75  } // end function leapYear
76
77   // determine whether the day is the last day of the month
78   bool Date::endOfMonth( int testDay ) const
79   {
80      if ( month == 2 && leapYear( year ) )
81         return testDay == 29; // last day of Feb. in leap year	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
82      else
83         return testDay == days[ month ];
84   } // end function endOfMonth	
85
86   // function to help increment the date
87   void Date::helpIncrement()
88   {
89      // day is not end of month
90      if ( !endOfMonth( day ) )
91         ++day; // increment day
92      else
93      if ( month < 12 ) // day is end of month and month < 12
94     {
95        ++month; // increment month
96        day = 1; // first day of new month
97     } // end if
\end{lstlisting}

\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
98      else // last day of year
99      {
100        ++year; // increment year
101        month = 1; // first month of new year
102        day = 1; // first day of new month
103     } // end else
104   } // end function helpIncrement
105
106   // overloaded output operator	
\end{lstlisting}
	
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
107   ostream &operator<<( ostream &output, const Date &d )
108   {
109      static string monthName[ 13 ] = { "", "January", "February",
110         "March", "April", "May", "June", "July", "August",
111         "September", "October", "November", "December" };
112      output << monthName[ d.month ] << ' ' << d.day << ", " << d.year;
113      return output; // enables cascading
114   } // end function operator<<
               10.7   Date类成员函数和友元函数的定义。	
\end{lstlisting}
	
\end{frame}









\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.8: fig10_08.cpp
2   // Date class test program.
3   #include <iostream>
4   #include "Date.h" // Date class definition
5   using namespace std;
6
7   int main()
8   {
9       Date d1( 12, 27, 2010 ); // December 27, 2010
10      Date d2; // defaults to January 1, 1900
11
12      cout << "d1 is " << d1 << "\nd2 is " << d2;
13      cout << "\n\nd1 += 7 is " << ( d1 += 7 );
14
15      d2.setDate( 2, 28, 2008 );
16      cout << "\n\n d2 is " << d2;	
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
17      cout << "\n++d2 is " << ++d2 << " (leap year allows 29th)";
18
19      Date d3( 7, 13, 2010 );
20
21      cout << "\n\nTesting the prefix increment operator:\n"
22         << " d3 is " << d3 << endl;
23      cout << "++d3 is " << ++d3 << endl;
24      cout << " d3 is " << d3;	
25 
26      cout << "\n\nTesting the postfix increment operator:\n"
27         << " d3 is " << d3 << endl;
28      cout << "d3++ is " << d3++ << endl;
29      cout << " d3 is " << d3 << endl;
30   } // end main
                 10.8   Date类的测试程序
\end{lstlisting}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
d1 is December 27, 2010
d2 is January 1, 1900
d1 += 7 is January 3, 2011
d2 is February 28, 2008
++d2 is February 29, 2008 (leap year allows 29th)
Testing the prefix increment operator:
d3 is July 13, 2010
++d3 is July 14, 2010
d3 is July 14, 2010
Testing the postfix increment operator:
d3 is July 14, 2010
d3++ is July 14, 2010
d3 is July 15, 2010
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 10.8中的main函数创建了两个Date对象（第9-10行）：初始化为2010年12月27日的dl与默认初始化为1900年1月1日的d2。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 构造函数（定义在10.7中的第13-16行）调用setDate（定义在10.7中的第19-38行）确定指定的月、日和年的有效性。无效的月份设置成1，无效的日或年则引起invalid\_argument异常。
\end{itemize}	
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small  函数main的第12行（见10.8)使用重载的流插入运算符（定义在10.7中的第107-114行）输出每个Dale对象。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 其中，第15行还使用重载的运算符“+=”（定义在10.7中的第59-65行）将dl增加了7天。10.8中的第15行应用函setDate把d2设置成一个闰年日期：2008年2月28日。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 然后，第17行对也进行前置自增，把日期增加到2月29日。接着，第19行创建了一个Date对象b3，使用日期2010年7月13日对其进行初始化。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 然后第23行使用重载的前置自增运算符将d3增加1天。第21-24行输出应用前置自增运算之前和之后的d3，以确认执行过程的正确性。
	\item[\ding{47}]  ~~\small  最后，第28行使用后置的自增运算符对d3进行自增运算。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第26-29行输出应用后置自增运算符之前和之后的d3，进一步证实执行过程是正确的
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Date类的前置自增运算符}
\end{itemize}

~~\small 前置的自增运算符（定义在10.7中的第4l-45行）调用工具函数helplncrement(定义在10.7中的第87-104行）执行实际的日期自增。该函数处理当递增月份的最后一天时出现的“重置”或者“进位”情况。这些进位要求月份也加1。如果月份已是12月，那么年份也必须加1，月份必须重置成1函数helplnerement使用函数andOfMonth来判断是否到达最后一个月以保证日期自增的正确性。\\
~~\small 重载的前置自增运算符返回当前Date对象的引用（也就是刚刚自增后的对象）。因为当前对象this是作为Date\$返回的，这使前置自增的Date对象可以作为左值来使用，正如内置的前置自增运算符对基本类型的工作方式一样。
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\textbf{Date类的后置自增运算符}\\
~~\small 重载后置的自增运算符（定义在10.7中的第49-56行）更棘手一些。为了仿效后置自增运算的效果，我们必须返回Date对象自增前的一份副本。例如，int变量x的值为7，如下语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
cout << x++ << endl;	
\end{lstlisting}

~~\small 输出变量x的原始值。因此，我们希望后置自增运算符会以同样的方式作用在Date对象上。一进入函数operator++，我们就把当前对象（this）保存到temp（第51行）。然后，再调用helplncrement递增当前的Date对象。最后，第55行返回前面存储在temp中的对象自增前的副本。请注意，该函数不能返回局部Date对象temp的引用，因为局部变量在其声明所在的函数退出时便销毁了。这样一来，该函数的返回类型若声明成Date\&，就会返回一个不再存在对象的引用。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.8  实例研究：Date类}
\begin{block}{常见的编程错误10.1}
~~返回局部变量的引用（或者指针）是一个常见的错误，大部分编译器会对此发出一个警告。
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
~~在程序中你可以通过内存的分配和释放来控制对象，或者有内置类型或用户类型构造成的数组。这就是所谓的动态内存管理，通过运算符new和delete实现。\\	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用new来动态获取内存}
\end{itemize}

~~下面介绍使用new和delete运算符动态分配内存以存放对象、基本类型和数组的具体方式。考虑以下的声明和语句：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Time *timePtr = new Time();		
\end{lstlisting}
~~上面的new运算符为一个Time类型的对象分配大小适合的内存空间，调用默认的构造函数来初始化这个对象并返回一个指向new运算符右边类型的指针（也就是Time*）。如果new无法在内存中为对象找到足够的空间，它就会通过“抛出一个异常”，指出发生了错误。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用delete动态释放内存}
\end{itemize}

~~ 要销毁一个动态分配的对象并且释放这个对象占用的空间，应以如下方式使用delete运算符：
\begin{lstlisting}[language=C++]
delete timePtr;	
\end{lstlisting}
~~ 这条语句首先调用timePtr所指对象的析构函数，然后收回对象占用的内存空间，把内存返还给自由存储区。在前述的语句执行完毕之后，系统就可以再次使用这块内存，分配给其他对象。
\begin{block}{常见的编程错误10.2}
~~当动态分配的内存空间不再使用时若不释放，将导致系统过早地用完内存。这有时称为“内存泄漏”
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{block}{常见的编程错误10.2}
~~当动态分配的内存空间不再使用时若不释放，将导致系统过早地用完内存。这有时称为“内存泄漏”
\end{block}
\begin{block}{错误防范技巧10.1}
~~不要删除（delete）不是使用new分配的内存。
\end{block}
\begin{block}{错误防范技巧10.2}
~~在delete（删除）一个动态分配内存块之后确保不要对同一块内存在此delete.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{itemize}
	\item \textbf{动态内存的初始化}
\end{itemize}

~~\small 你可以为新建立的基本类型变量提供初始化值，就像如下语句所示：
\begin{lstlisting}[language=C++]
double *ptr = new double( 3.14159 );
\end{lstlisting}
~~\small 这条语句将新建立的double对象初始化为3.14159，并将结果指针赋给ptr。同样的语法可以用来将由逗号分隔开的参数列表指定给对象的构造函数。例如:
\begin{lstlisting}[language=C++]
Time *timePtr = new Time( 12, 45, 0 );
\end{lstlisting}
将一个新建的Time对象初始化为1245PM，并把结果指针赋予timePr。
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用new$ [ $ $ ] $动态分配内置数组}
\end{itemize}

~~\small 在前面已经讨论过，new运算符可用于动态地分配内置数组。例如，可以像下面那样分配一个10个元素的整型数组并把这个数组指派给gradesArray：
\begin{lstlisting}[language=C++]
int *gradesArray = new int[ 10 ]();
\end{lstlisting}
~~\small 上面的语句声明了指针gradesArray，并且将指向一个动态分配的10元素整数数组第一个元素的指针赋给它。在new\text{ }int$[10]$值后面的括号初始化数组元素—基本数值类型被置为0，bool类型被置为false，指针类型被置为nullptr，而对象则通过它的默认构造函数进行初始化。在编译时创建的数组的大小必须用常量整数表达式来指定。但是，动态分配数组的大小可以用在执行期间求值的任何非负整数表达式指定。
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{itemize}
	\item \textbf{C++11使用列表初始化动态分配的数组}
\end{itemize}

~~\small 在C++11以前，当动态分配数组对象的时候，你不能传递参数给每个对象的构造函数，每个在数组里的对象由自身的默认构造函数初始化。在C++11中，你能使用初始化列表来初始化一个动态分配数组的元素，如：
\begin{lstlisting}[language=C++]
int *gradesArray = new int[ 10 ]{};
\end{lstlisting}
~~\small 此处的空的花括号表示每个元素使用默认初始化列表—对于基本类型来说就是每个元素置为0。花括号中可能包括逗号分隔的数组元s素的初始化列表。
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用delete$[$ $]$动态释放内置数组}
\end{itemize}

~~\small 删除由gradesArray指向的动态分配的数组的内存，必须使用以下语句：
\begin{lstlisting}[language=C++]
delete [ ] gradesArray;
\end{lstlisting}
~~\small 如果上面语句中的指针指向一个对象数组，那么语句首先调用数组中每个对象的析构函数，然后再收回空间。如果前述的语句不包括方括号（$[$ $]$）并且gradesArray指向一个对象的数组，那么结果是未定义的。有些编译器只为数组中的第一个对象调用析构函数。对空指针进行delete或者delete$[$ $]$操作并无任何效果。
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{10.9  动态内存管理}
\begin{block}{常见的编程错误10.3}
~~对于对象数组，如果使用的是delete而不是delete$[$ $]$，将导致运行时逻辑错误。为了确保数组中的每个对象都接受析构函数调用，总是使用delete$[$ $]$运算符将分配给数组的内存空间删除。类似地，总是使用delete运算符将分配给单个元素的内存空间删除。另外注意使用操作符delete$[$ $]$来删除单个对象的结果是没有定义的。
\end{block}
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{10.10 实例研究：Array类}
~~\small 我们在第8章学习了数组。一个数组就是一个指向某个内存空间的指针。基于指针的数组存在大量问题，包括：\\
~~\small 1、程序能轻易“跨过”数组任意一端，因为C++并不检查下标是否超出数组范围（虽然程序员可以进行显式检查）。\\
~~\small 2、大小为n的数组其元素的下标必须是0，…，n-1，下标范围不允许有其他的选择。\\
~~\small 3、不能一次输入或者输出整个的数组。每个数组元素必须单独读取或者写入（除非这个数组是以空字符结尾的C风格字符串）。\\
~~\small 4、对两个数组而言，不能用相等运算符或者关系运算符进行有意义的比较（因为每个数组名只是一个指针，指向该数组在内存中的开始位置。毫无疑问，两个数组总是位于不同的内存区域）。\\
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{10.10 实例研究：Array类}
~~\small 5、如果要把数组传递给一个函数，且函数本身在设计时就满足能够处理任意大小的数组，那么这个数组的大小就必须作为另外的实参而传入。\\
~~\small 6、不能用赋值运算符将一个数组赋给另一个数组。\\
~~\small 在本例中，我们创建了一个功能强大的数组类Array，它能够进行范围检查，从而确保数组下标保持在有效范围内。这个类允许通过赋值运算符把一个Array对象赋给另一个Array对象。Array类的对象知道自己的规模大小，因此当向函数传递Array参数时，不需要再将其规模大小作为实参传递给函数。可以用流提取运算符和流插入运算符输入和输出整个Array。另外，还可以用相等运算符（== 和  ！=）进行Array的比较。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
~~10.9-10.11中的代码说明了Array类和它的重载运算符。首先我们先看main函数（10.9）和程序的输出，然后考虑类的定义（10.10）和每个成员函数的定义。
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.9: fig10_09.cpp
2   // Array class test program.
3   #include <iostream>
4   #include <stdexcept>
5   #include "Array.h"
6   using namespace std;
7
8   int main()
9   {
10      Array integers1( 7 ); // seven-element Array
11      Array integers2; // 10-element Array by default
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
12
13      // print integers1 size and contents
14      cout << "Size of Array integers1 is "
15         <<integers1.getSize()
16         << "\nArray after initialization:\n" << integers1;
17
18      // print integers2 size and contents
19      cout << "\nSize of Array integers2 is "
20         <<integers2.getSize()
21         << "\nArray after initialization:\n" << integers2;
22
23      // input and print integers1 and integers2
24      cout << "\nEnter 17 integers:" << endl;
25      cin >> integers1 >> integers2;
26
\end{lstlisting}
\end{frame}







\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
27      cout << "\nAfter input, the Arrays contain:\n"
28        << "integers1:\n"<< integers1	
29        << "integers2:\n" integers2 ;
30
31      // use overloaded inequality (!=) operator
32      cout << "\nEvaluating: integers1 != integers2" << endl;
33
34      if (integers 1 != integers 2 )
35      cout << "integers1 and integers2 are not equal" << endl;
36
37      // create Array integers3 using integers1 as an
38      // initializer; print size and contents
39      Array integers3( integers1 ); // invokes copy constructor
40
\end{lstlisting}
\end{frame}







\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
41      cout << "\nSize of Array integers3 is "
42         <<integers3.getSize()
43         << "\nArray after initialization:\n" << integers3;
44	
45      // use overloaded assignment (=) operator
46      cout << "\nAssigning integers2 to integers1:" << endl;
47      integers1 = integers2; // note target Array is smaller
48
49      cout << "integers1:\n"<< integers1
50         << "integers2:\n"<< integers2 ;
51
52      // use overloaded equality (==) operator
53      cout << "\nEvaluating: integers1 == integers2" << endl;
54
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
55      if (integers1 == integers2 )
56        cout << "integers1 and integers2 are equal" << endl;
57
58      // use overloaded subscript operator to create rvalue
59      cout << "\nintegers1[5] is " <<integers1[ 5 ] ;
60	
60
61      // use overloaded subscript operator to create lvalue
62      cout << "\n\nAssigning 1000 to integers1[5]" << endl;
63      integers1[ 5 ] = 1000;
64      cout << "integers1:\n" ;
65	
\end{lstlisting}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
66      // attempt to use out-of-range subscript
67      try
68      {
69         cout << "\nAttempt to assign 1000 to integers1[15]" << endl;
70         integers1[ 15 ] = 1000; // ERROR: subscript out of range
71      } // end try
72      catch ( out_of_range &ex )
73      {
74         cout << "An exception occurred: " << ex.what() << endl;
75      } // end catch
76   } // end main
	               10.9  Array类测试程序	
\end{lstlisting}
	
\end{frame}














\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
Size of Array integers1 is 7
Array after initialization:
0 0 0 0
0 0 0
Size of Array integers2 is 10
Array after initialization:
0 0 0 0
0 0 0 0
0 0
Enter 17 integers:
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
After input, the Arrays contain:
integers1:
1 2 3 4
5 6 7
integers2:
8 9 10 11
12 13 14 15
16 17
Evaluating: integers1 != integers2
integers1 and integers2 are not equal
Size of Array integers3 is 7
Array after initialization:
1 2 3 4
5 6 7
Assigning integers2 to integers1:
integers1:
8 9 10 11
12 13 14 15
16 17
integers2:
8 9 10 11
12 13 14 15
16 17
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
Evaluating: integers1 == integers2
integers1 and integers2 are equal
integers1[5] is 13
Assigning 1000 to integers1[5]
integers1:
8 9 10 11
12 1000 14 15
16 17
Attempt to assign 1000 to integers1[15]
An exception occurred: Subscript out of range	
\end{lstlisting}
\end{frame}






\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.10: Array.h
2   // Array class definition with overloaded operators.
3   #ifndef ARRAY_H
4   #define ARRAY_H
5
6   #include <iostream>
7
8   class Array
9   {
10      friend std::ostream &operator<<( std::ostream &, const Array & );
11      friend std::istream &operator>>( std::istream &, Array & );	
12
13   public:
14      explicit Array( int = 10 ); // default constructor
15      Array( const Array & ); // copy constructor
16      ~Array(); // destructor
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
17      size_t getSize() const; // return size
18
19      const Array &operator=( const Array & ); // assignment operator
20      bool operator==( const Array & ) const; // equality operator	
21
22      // inequality operator; returns opposite of == operator
23      bool operator!=( const Array &right ) const
24      {
25         return ! ( *this == right ); // invokes Array::operator==
26      } // end function operator!=
27
28      // subscript operator for non-const objects returns modifiable lvalue
\end{lstlisting}
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
29      int &operator[]( int );
30
31      // subscript operator for const objects returns rvalue
32      int operator[]( int ) const;
33   private:
34      size_t size; // pointer-based array size
35      int *ptr; // pointer to first element of pointer-based array
36   }; // end class Array
37
38   #endif
             10.10   具有重载运算符的Array类的定义	
\end{lstlisting}

\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.11: Array.cpp
2   // Array class member- and friend-function definitions.
3   #include <iostream>
4   #include <iomanip>
5   #include <stdexcept>
6
7   #include "Array.h" // Array class definition
8   using namespace std;
9
10   // default constructor for class Array (default size 10)
11   Array::Array( int arraySize )
12      : size( arraySize > 0 ? arraySize :
13          throw invalid_argument( "Array size must be greater than 0" ) ),
14      ptr( new int[ size ] )
15   {
16      for ( size_t i = 0; i < size; ++i )	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
17         ptr[ i ] = 0; // set pointer-based array element
18   } // end Array default constructor
19
20     // copy constructor for class Array;
21   // must receive a reference to an Array
22   Array::Array( const Array &arrayToCopy )
23       : size( arrayToCopy.size ),
24         ptr( new int[ size ] )
25   {
26      for ( size_t i = 0; i < size; ++i )
27         ptr[ i ] = arrayToCopy.ptr[ i ]; // copy into object
28   } // end Array copy constructor
29
30   // destructor for class Array
31   Array::~Array()
32   {	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
33      delete [] ptr; // release pointer-based array space
34   } // end destructor
35
36  // return number of elements of Array
37   size_t Array::getSize() const
38   {
39      return size; // number of elements in Array
40   } // end function getSize
41
42   // overloaded assignment operator;
43   // const return avoids: ( a1 = a2 ) = a3
44   const Array &Array::operator=( const Array &right )
45   {
46      if ( &right != this )// avoid self-assignment
47      {
48        // for Arrays of different sizes, deallocate original
49        // left-side Array, then allocate new left-side Array	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
50        if ( size != right.size )
51        {
52           delete [] ptr; // release space
53           size = right.size; // resize this object
54           ptr = new int[ size ]; // create space for Array copy
55        } // end inner if
56
57        for ( size_t i = 0; i < size; ++i )
58           ptr[ i ] = right.ptr[ i ]; // copy array into object
59      } // end outer if
60
61        return *this; // enables x = y = z, for example
62   } // end function operator=
63
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
64   // determine if two Arrays are equal and
65   // return true, otherwise return false
66   bool Array::operator==( const Array &right ) const	
67   {
68      if ( size != right.size )
69        return false; // arrays of different number of elements
70
71      for ( size_t i = 0; i < size; ++i )
72        if ( ptr[ i ] != right.ptr[ i ] )
73            return false; // Array contents are not equal
74
75      return true; // Arrays are equal
76   } // end function operator==
77
78   // overloaded subscript operator for non-const Arrays;
79   // reference return creates a modifiable lvalue	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
80   int &Array::operator[]( int subscript )
81   {
82      // check for subscript out-of-range error
83      if ( subscript < 0 || subscript >= size )
84        throw out_of_range( "Subscript out of range" );
85
86      return ptr[ subscript ]; // reference return
87   } // end function operator[]
88
89   // overloaded subscript operator for const Arrays
90   // const reference return creates an rvalue
91   int Array::operator[]( int subscript ) const
92   {
93      // check for subscript out-of-range error
94      if ( subscript < 0 || subscript >= size )
95        throw out_of_range( "Subscript out of range" );
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
96
97      return ptr[ subscript ]; // returns copy of this element
98   } // end function operator[]
99
100   // overloaded input operator for class Array;	
101   // inputs values for entire Array
102   istream &operator>>( istream &input, Array &a )
103   {
104     for ( size_t i = 0; i < a.size; ++i )
105        input >> a.ptr[ i ];
106
107      return input; // enables cin >> x >> y;
108   } // end function
109
110   // overloaded output operator for class Array
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{lstlisting}[language=C++]
111   ostream &operator<<( ostream &output, const Array &a )
112   {
113      // output private ptr-based array
114      for ( size_t i = 0; i < a.size; ++i )
115      {
116         output << setw( 12 ) << a.ptr[ i ];	
117
118        if ( ( i + 1 ) % 4 == 0 ) // 4 numbers per row of output
119           output << endl;
120      } // end for
121
122      if ( a.size % 4 != 0 ) // end last line of output
123         output << endl;
124
125      return output; // enables cout << x << y;
126   } // end function operator<<
             10.11  Array类成员和友元函数的定义	
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{创建Array对象、输出其大小并显示内容}
\end{itemize}
~~程序从实例化Array类的两个对象开始。
\begin{itemize}
	
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第1个对象是intetgersl（如10.9中的第10行所示），具有7个元素
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第2个对象是intetgers2（如10.9中的第11行所示），具有默认的Array大小：10个元素（由10.10第14行中的Array默认构造函数原型指定）。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第14-16行利用成员函数 getSize确定intetgers1的大小，并使用Array重载的流插入运算符输出intetgersl的内容。示例的输出证实了构造函数正确地将这个Array对象的元素设置为零。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 接着，第19-21行输出intetgers2的大小，并使用Array重载的流插入运算符输出了intetgers2的内容。
\end{itemize}	   
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用重载的流插入运算符填充Array对象}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 第24行提示用户输入17个整数。
\item[\ding{47}]  ~~\small 第25行使用Array重载的流提取运算符把这些值读入到两个数组中。先输入的7个值保存在integersl中，剩下的10个值保存在integers2中。
\item[\ding{47}]  ~~\small 第27-29行使用重载的Array流插入运算符输出这两个数组，以证实输入的执行是正确的。
\end{itemize}	
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用重载的不相等运算符}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 第34行通过计算下面条件的值，对重载的不相等运算符进行了测试：
\begin{lstlisting}[language=C++]
integers1 != integers2	
\end{lstlisting}
~~程序的输出表明这两个数组的确是不相等的。
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用现有Array对象的内容的副本初始化新的Array对象}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	
\item[\ding{47}]  ~~\small 第39行实例化了第3个Array 对象integers3，并用Array对象integersl对其进行初始化。这里调用了Array拷贝构造函数把integersl的元素复制integers3。请注意，如果将第39行写成如下的语句，同样可以调用拷贝构造函数：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Array integers3 = integers1;	
\end{lstlisting}
~~\small 上面语句中的等号（=）并不是赋值运算符。当等号出现在对象声明中时，它调用该对象的构造函数。这种形式可用来向构造函数传递单个参数一也就是   号右边的值。\\
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第41-43行输出integers3的大小，并使用Array重载的流插入运算符输出integers3，以便确认拷贝构造函数已正确设置了数组元素。
\end{itemize}	
\end{frame}	
	
	
\begin{frame}
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用重载的赋值运算符}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 接下来，第47行利用将integers2赋值给integers1，测试重载的赋值运算符（=）。第49-50行打印这两个Array对象，用于证实赋值操作是否成功。请注意，原本持有7个元素的integersl已被调整了大小，现在是拥有integers2中10个元素的副本。正如我们将会看到的，重载的赋值运算符以对客户代码透明的方式执行了这次调整大小的操作。
\end{itemize}
\end{frame}	


\begin{frame}
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用重载的相等运算符}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 其次，第55行使用重载的相等运算符（==），证实在第47行的赋值操作之后对象integrsl和integers2的确是完全一样的。
\end{itemize}	
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.10.1 使用Array类}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用重载的下标运算符}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第59行使用重载的下标运算符引用integersl$[5]$：一个下标在有效范围内的integersl的元素。这个带下标的名称作为右值用于打印integersl$[5]$中存放的值。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第63行将integersl$[5]$作为可修改的左值放在赋值语句的左侧，用于将新值1000赋给integersl的第6个元素。我们将会看到，在该运算符确认5是integersl的一个有效下标后，operator$[$ $]$便返回一个引用，并可将该引用作为可修改的左值使用。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第70行试图把值1000赋给integersl$[15]$，即一个越界元素。在本例中，operator$[$ $]$判断出下标越界，抛出out\_of\_range异常。
\end{itemize}	
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
~~既然我们已经了解了这个程序的执行方式，那么再来看看Array类的头文件（如10.10所示）。对于此头文件中的每一个成员函数，我们都会讨论其在10.11中相应的实现。在10.10中，第34-35行表示了Array类的private数据成员。每个Array对象都包含两个数据成员：一个是size成员，用于表示数组元素的个数；另一个是int指针ptr，指向了由该Array对象管理的动态分配的基于指针的整型数组
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
	\item \textbf{将流插入运算符和流提取运算符作为有元重载}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 10.10中的第10-11行将重载的流插入运算符和重载的流提取运算符声明为Array类的友元。当编译器遇到如cout $<<$arrayObject的表达式时，它将通过函数调用
\begin{lstlisting}[language=C++]
operator<<( cout, arrayObject )	
\end{lstlisting}
~~\small 来调用非成员函数operator$<<$。\\
~~\small 同样，当编译器遇到如cin $>>$arrayObject的表达式时，它将通过函数调用
\begin{lstlisting}[language=C++]
operator>>( cin, arrayObject )
\end{lstlisting}
~~\small 来调用非成员函数operator$>>$。\\
~~\small 我们再次注意到，这些流插入和流提取函数不可以是Array类的成员，因为Array对象总是位于流插入运算符和流提取运算符的右侧。
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 函数operator$<<$（在10.11的第111-126行中定义）打印ptr所指向的整数数组的size个元素，而函数operator$>>$（定义在10.11中的第102-108行）则直接将数据输入到ptr所指的数组中。为了实现串联的输出或输入语句，这两个运算符函数各自都返回了一个合适的引用。请注意，因为这两个函数都已声明为类Array的友元，所以每个函数都能访问Array的private数据。此外，还要注意的是：类Array的getSize 和operator$[$ $]$函数可以被 operator $<<$和operator4$>>$使用，此时operator$[$ $]$运算符函数不必是类Array的友元。
\end{itemize}	

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Array默认构造函数}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 10.10中的第14行声明Array类的默认构造函数，指定默认的大小为10个元素。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 当编译器遇到如10.9中第11行的声明时，它调用Array类的默认构造函数。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 此默认构造函数（在10.11中的第11-18行定义）首先确认实参的有效性，并把它赋值给数据成员size；然后用new为基于指针的内部表示的数组分配内存，并把new返回的指针赋给数据成员pr；接着构造函数使用for语句将数组的所有元素值设置为零。当然，Array类不初始化其成员也是可能的。
\end{itemize}	
~~\small 例如，如果这些成员打算在以后读入。但这是一个糟糕的编程习惯。Array以及一般而言的对象都应该在创建时正确初始化。
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\textbf{Array 持贝构造函数}\\
~~\small 10.10中的第15行声明了一个拷贝构造函数（在10.11中的第22-28定义），它通过建立现有Array对象的副本来初始化一个Array对象。这样的复制必须十分谨慎，以免落入将两个Array对象指向同一块动态分配内存的危险境地。如果允许编译器为类定义默认的拷贝构造函数，那么这恰恰是使用默认的逐个成员复制将出现的问题。在需要对象的副本时，例如在向函数按值传递对象时，从函数按值返回对象时，或者用同一个类的另一对象的副本初始化一个对象时，都会调用拷贝构造函数。正如10.9中的第39行所示，在实例化Array类的一个对象并用Array类的另一个对象对其初始化的声明中，将调用拷贝构造函数。
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
~~\small Array的拷贝函数把初始值Array的size拷贝到数据成员size中，使用new为这里新Array对象中的基于指针内置数组的内部表示分配内存，并把new返回的指针赋给数据成员ptr。然后，拷贝构造函数使用for语句把初始值Array的所有元素复制到这个新Array对象中。请注意，类对象可以看到该类任何其他对象的private数据（使用指示所访问对象的句柄）。	
\end{frame}


















\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{block}{常见的编程错误10.4}
~~如果持贝构造函教只是把源对象中的指针复制到目标对象的指针，那么两个对象都会指向同一块动态分配的内存。于是，第一个执行的析构函数将会删除这块动态分配的内存，这将会导致另一个对象的ptr指向的内存不再保留，称为所谓的虚悬指针。如果在这种情况下使用这个指针，很可能引起严重的运行时错误（例如程序提前终止）
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Array析构函数}
\end{itemize}

~~\small 10.10中的第16行为Array类声明了析构函数（在10.11中的第31-34行定义）。当Array类的对象离开其作用域时，调用析构函数。该析构函数使用delete$[$ $]$释放在构造函数中由new动态分配的内存。\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{getSize成员函数}
\end{itemize}
~~\small 10.10中的第17行声明了函数getSize（10.11中的第37-40行定义），它返回	Array对象中的元素个数。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
	\item \textbf{重载的赋值运算符}\\
\end{itemize}
~~\small 10.10中的第19行声明了Array类重载的赋值运算符函数。当编译器遇到10.11中第47行的表达式integers1=integers2时，它会通过如下函数调用
\begin{lstlisting}[language=C++]
integers1.operator=( integers2 )	
\end{lstlisting}
~~\small 来调用成员函数operator=。成员函数operator=的实现（如10.11中的第44-62行所示）进行自我赋值测试（第46行），即Array对象是否把值赋给自己
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 如果this等于右操作数的地址，那么说明正在试图自我赋值，因此就跳过赋值操作（也就是对象已经是它自己了，稍后我们将会看到为何自我赋值是个危险的举动;如果不是自我赋值，那么该成员函数会确认两个数组的大小是否相同（第50行），若是相同的情况，则不会为左侧Array对象中原来的整数数组重新分配空间。
\item[\ding{47}]  ~~\small 否则，operator=首先使用delete$[$ $]$（第52行）释放原来分配给目标数组的内存，将源数组的size复制给目标数组的size（第53行），使用new为目标数组分配内存并把new返回的指针赋给这个数组的ptr成员。
\item[\ding{47}]  ~~\small 随后，第57-58行中的for语句将数组自我赋值，该成员函数都返回当前对象（也就是第61行中的this）的引用常量。
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{block}{常见的编程错误10.5}
~~当类的对象包含指向动态分配内存的指针时，如果不为其提供重载的赋值运算符和拷贝构造函数，会导致逻辑错误。
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
\item \textbf{C++11:移动构造函数和移动赋值运算符}\\
 ~~\small C++11中增加了移动构造函数和移动赋值运算符的概念。
\item \textbf{C++：删除类中不想要的成员函数}\\
~~\small 在C++11之前，你可以通过声明private的构造函数和重载赋值运算符防止类对象被构造或者重载。在C++11中，只需要简单地把这些函数从你的类中删除。在Aray类中的实现方式为，将10.10的第15-19行的原型替换如下：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Array( const Array & ) = delete;
const Array &operator=( const Array & ) = delete;	
\end{lstlisting}
~~\small 尽管你可以删除任意的成员函数，但通常用于编译器自动生成的成员函数，如默认构造函数、拷贝函数、赋值函数以及C++11中的移动构造函数和移动赋值函数。
\end{itemize}
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
\item \textbf{重载的相等运算符和不相等运算符}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 10.10中的第20行为Array类声明了重载的相等运算符（==）。当编译器遇到10.9中第55行的表达式integersl==integers2时，编译器便会通过函数调用
\begin{lstlisting}[language=C++]
integers1.operator==( integers2 )	
\end{lstlisting}
~~\small 来调用成员函数operator==。如果两个数组的size成员不相等，那么成员函数opertor==（定义在10.11中的第66-76行）立即返回false。否则，operator==对每对元素进行比较。如果它们都相等，那么该函数返回true。一旦发现了第一对不相等的元素对，则该函数立即返回false。\\
\item[\ding{47}]  ~~\small 10.9中的第23-26行为Array类定义了重载的不相等运算符（！=）。成员函数operator！=使用重载的operator==函数确定一个Array是否和另一个相等，然后返回这一结果的相反值。以这种方式编写operator！=使程序员可以重用operator==，这样可以减少这个类中所必须书写的代码量。
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
\item \textbf{重载的下标运算符}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 10.10中的第29行和第32行声明了两个重载的下标运算符（分别定义在10.11中的第80-87行和第91-98行）。当编译器遇到表达式integersl$[5]$时（如10.9中的第59行所示），它通过生成函数调用
\begin{lstlisting}[language=C++]
integers1.operator[]( 5 )	
\end{lstlisting}
~~\small 调用适合的重载的operator$[$ $]$成员函数。当下标运算符用在const\text{ }Array对象上时，编译器创建一个对const版本operator$[$ $]$的调用（如10.11中的第91-98行所示）。例如，如果把一个Array传递给一个以const\text{ } Array\&作为形参的函数z，那么执行如下语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
cout << z[ 3 ] << endl;	
\end{lstlisting}
~~\small 时，需要const版本的operator$[$ $]$。请记住，程序只能调用const对象的const成员函数。
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
~~每一个operator$ [$  $]$定义都确定作为实参接收的下标是否在有效范围内。如果越界，则会抛出out\_of\_range异常；如果属于有效范围，非cons版本的operator$[$ $]$返回作为引用的对应数组元素，这样它可作为
可修改的左值而使用（即用在赋值语句的左侧）；const版本的operator$ [$  $]$则返回对应数组元素的副本，只能作为右值。
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
	\item \textbf{C++11：使用unique\_ptr管理动态内存}
\end{itemize}

~~在这个案例研究中，Array类的析构函数使用delete$[$ $]$把动态分配的内置数组返回给自由存储区。
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
\begin{itemize}
	\item \textbf{C++11:传递初始化列表给构造函数}
\end{itemize}

~~\small 在7.4中，我们演示了如何使用由花括号包围返号分隔的列表来初始化array对象，如：
\begin{lstlisting}[language=C++]
array< int, 5 > n = { 32, 27, 64, 18, 95 };	
\end{lstlisting}
~~\small 回忆4.10节中C+11任何对象能被初始化列表来初始化，并且先前的语句可以省略=，如：
\begin{lstlisting}[language=C++]
array< int, 5 > n{ 32, 27, 64, 18, 95 };
\end{lstlisting}
~~\small C++也允许对自定义的类使用列表初始化。例如，可以通过构造函数实现Array的以下声明：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Array integers = { 1, 2, 3, 4, 5 };
\end{lstlisting}

\end{frame}






\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.10.2 Array类定义}
~~\small 或者
\begin{lstlisting}[language=C++]
Array integers{ 1, 2, 3, 4, 5 };	
\end{lstlisting}
~~\small 都生成一个Array对象，包括从1至5的整数。\\
~~\small 为了支持列表初始化，可以定义一个接受类模板 initializer\_list的对象的构造函数。对于Array类，首先要包含<initializer\_list>头文件，然后，在首行定义如下构造函数：
\begin{lstlisting}[language=C++]
Array::Array( initializer_list< int > list )	
\end{lstlisting}
~~\small 可以通过调用size成员函数来决定list参数中元素数目。为了获得每一个初始化值并且把它们复制到动态分配的数组中，可以使用如下基于范围的代码：
\begin{lstlisting}[language=C++]
size_t i = 0;
for ( int item : list )
ptr[ i++ ] = item;	
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.11 运算符作为成员函数和非成员函数的比较}
~~\small 当运算符明数作为成员函数实现时，最左边（或者只有最左边)的操作数必须是包含运算符类的一个类对象（或者是对该类对象的一个引用）。如果左操作数必须是一个不同类的对象或者是一个基本类型对象，那么该运算符函数必须作为非成员函数来实现（正如在10.5节中分别重载“$<<$”和“$>>$”作为流插入运算符和流提取运算符时所采取的实现方式）。如果非成员运算符函数必须直接访问类的private 或 prtwoted成员，那么该函数可以指定成该类的友元函数。\\
~~\small 一个特定类的运算符成员函数仅在下面两种情形下（由编译器隐式地）调用：当二元运算符的左操作数的确是该类的对象时，或者当一元运算符唯一的操作数是该类的对象时。
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{10.11 运算符作为成员函数和非成员函数的比较}
\begin{itemize}
	\item \textbf{可交换的运算符}
\end{itemize}

~~\small 我们可能选择非成员函数来重载运算符的另一个原因是使运算符具有可交换性。例如，假设我们有个long\text{ }int 类型的对象和一个Hugelnteger类的对象biglntegerl。加法运算符（+）生成一个临时的Hugelteger对象，作为Hugelnteger 和long\text{ } int类型对象之和（如表达式biglntegerl+number所示），或者作为long \text{ }int 和Hugelntepger对象之和（如表达式mumber+biglntegerl所示)。因此，我们要求这里的加法运算符具有可交换性（就像它对两个操作数都是基本类型时所表现的那样）。问题是 ，如果加法运算符作为成员函数重载，那么该类的对象就必须出现在运算符的左侧。因此，我们以非成员函数重载加法运算符，使Hugelnteger可以出现在加法运算符的右边。处理位于左侧的Hugelteger 的operator+函数仍然可以是一个成员函数。而非成员函数只要简单地调换它们的参数，然后调用成员函数就可以了。
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.12  类型转换 }
~~\small 大多数程序都可以处理很多种类型的信息，有时所有的操作都会“集中在一个类型上”。然而，经常有必要把数据从一种类型转换为另一种类型，比如在赋值、计算、传递值到函数和从函数返回值等各种情形中。编译器知道如何在基本类型之间进行特定转换。程序员可以使用cast强制类型转换运算符在基本类型之间进行强制转换。\\
~~\small 那么用户自定义的类型又如何呢?编译器预先并不知道在用户定义的类型之间、用户自定义类型和基本类型之间如何进行转换，因此程序员必须详细说明该怎样做。这样的转换可以用转换构造函数实现，它们是一种将其他类型（包括基本类型）的对象转换成特定类的对象的单参数构造函数。
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.12  类型转换}
~~\small 转换运算符也称为强制类型转换运算符，可用于将某一类的对象转换成另一个类的对象。这种转换运算符必须是非static成员函数。下列函数原型	
\begin{lstlisting}[language=C++]
MyClass::operator char *() const;	
\end{lstlisting}
~~\small 声明了一个重载的强制类型转换运算符函数，可以把用户自定义类型MyClass的对象转换成一个临时的char*对象。这个运算符函数声明为const，因为它并不修改原始的对象。重载的强制类型转换运算符函数不指定返回类型，因为返回类型就是对象正要转换成的目标类型。如果s是某个类的对象，当编译器遇到表达式static\_cast<char*>(s)时，它会产生函数调用把操作数转换成char*：
\begin{lstlisting}[language=C++]
s.operator char *()	
\end{lstlisting}
\end{frame}







\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.12  类型转换}
\begin{itemize}
	\item \textbf{重载强制类型转换运算符函数}
\end{itemize}

~~\small 通过定义重载强制类型转换运算符函数可以把用户定义类型的对象转换为基础类型或其他用户定。类型。下面的原型	
\begin{lstlisting}[language=C++]
MyClass::operator int() const;
MyClass::operator OtherClass() const;	
\end{lstlisting}
~~\small 声明了两个重载的强制类型转换运算符函数，它们分别可以将用户自定义类型MyClas的对象转换成整数和用户自定义类型OtherClass的对象。
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.12  类型转换}
\begin{itemize}
	\item \textbf{强制类型转换运算符和转换构造函数的隐式调用}
\end{itemize}

~~\small 强制类型转换运算符和转换构造函数的优点之一就是：必要时，编译器可以隐式地调用这些函数来创建临时的对象。例如，如果用户自定义的String类的对象s出现在程序中一个本该出现普通的char数据的位置上，如下所示： 	
\begin{lstlisting}[language=C++]
cout << s;	
\end{lstlisting}
~~\small 那么编译器便可以调用重载的强制类型转换运算符函数operator\text{ }char*将对象。转换成char*，并在表达式中使用这个转换结果char。如果为我们的String类提供这个强制类型转换运算符，那么就不必重载流插入运算符便可用cout 输出String对象了。
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符  }
~~\small 我们曾经讨论过任何单参数的构造函数都可以被编译器用来执行隐式转换，即构造函数接收的类型会转换成定义了该构造函数的类的对象。任何单参数并且不被声明为explicit的构造函数可以被编译器用来进行隐式转换，除了拷贝构造函数。构造函数中的实参被转换为函数中定义的类对象。程序员不必使用强制类型转换运算符进行这种转换，它是自动进行的。但是，在某些情况下，隐式转换是不受欢迎的，或者说这种转换很可能会导致错误
\begin{block}{常见的编程错误10.6}
~~\small 遗憾的是，编译器可能在并非期望的情形中使用了隐式转换，以至于产生歧义的表达式，造成编译错误或者执行期逻辑错误。
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{无意之中将单参数构造成函数用作转换构造函数}
\end{itemize}

~~\small 10.12中的程序使用10.10和10.11中的Array类进行不正确的隐式转换的演示。为了允许该隐式转换，我们移除了Array.h中的第14行关键字explicit关键字。
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.12: fig10_12.cpp
2   // Single-argument constructors and implicit conversions.
3   #include <iostream>
4   #include "Array.h"
5   using namespace std;
6
7   void outputArray( const Array & ); // prototype
8
9   int main()
10   {	
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
10   {
11      Array integers1( 7 ); // 7-element Array
12      outputArray( integers1 ); // output Array integers1
13      outputArray( 3 ); // convert 3 to an Array and output Array’s contents
14   } // end main
15
16   // print Array contents
17   void outputArray( const Array &arrayToOutput )
18   {
19      cout << "The Array received has " << arrayToOutput.getSize()
20         << " elements. The contents are:\n" << arrayToOutput << endl;
21   } // end outputArray
                10.12  单参数的构造函数与隐式转换	
\end{lstlisting}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符  }
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
The Array received has 7 elements. The contents are:
0 0 0 0
0 0 0
The Array received has 3 elements. The contents are:
0 0 0
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符  }
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small main函数（10.12）中的第11行实例化Array对象integersl，并调用了单参数的构造函数，后者以整数值7作为实参，指定了integersl中元素的个数。回想一下10.11可知，接收一个int参数的Array构造函数将所有的数组元素都初始化为0。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第12行调用函数outputArray（定义在第17-21行），它接收的参数是Array对象的const\text{ }Armay\&。该函数输出其实参中元素的个数和内容。这里，这个Armay对象的大小为7，因此输出7个0。
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符  }
\begin{itemize}
	
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第13行调用函数outputArray，以整数值3作为其实参。可是，这个程序并没有提供一个接收int参数的名为outputArray的函数。因此，编译器确定Array类是否提供了能把int 转换成Array的转换构造函数。由于任何接收单参数的构造函数都可看作是转换构造函数，编译器就认为接收单个int参数的Array构造函数是一个转换构造函数，并用它将参数3转换成一个包含了3个元素的临时Array对象。然后，编译器把这个临时Array对象传递给函数outputArray，输出它的内容。这样一来，即使没有显式地提供一个接收int参数的outputArrayhan数，编译器也能够编译第13行。输出结果显示此3个元素Array对象的内容，它包含了3个0。
\end{itemize}	
	\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\textbf{防止无意之中将单参数构造函数用作转换构造函数}\\
~~\small 我们在声明每个单参数的构造函数时前面加了关键字explicit，其目的是禁止不应该允许的由转换构造函数完成的隐式转换。即声明成explicit的构造函数不能在隐式转换中使用。在10.13的例子中，我们使用了10.10中原始版本的Armay.h
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small 其在第14行的单参数构造函数中使用了关键字explicit：
\begin{lstlisting}[language=C++]
explicit Array( int = 10 ); // default constructor
\end{lstlisting}
~~\small 10.13给出了10.12中程序的一个稍加修改的版本。当编译10.13这个程序时，编译器会到生一条错误信息，指出在第13行中传递给outputArray的整数值无法转换成const\text{ }Aray\&。编译器错误信息显示在输出窗口内。第14行示范了如何使用explicit构造函数创建一个包含3个元素的临时Array对象，并将它传递给outputArray函数。
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 10.13: fig10_13.cpp
2   // Demonstrating an explicit constructor.
3   #include <iostream>
4   #include "Array.h"
5   using namespace std;
6
7   void outputArray( const Array & ); // prototype
8
9   int main()
10  {
11      Array integers1( 7 ); // 7-element Array
12      outputArray( integers1 ); // output Array integers1
13      outputArray( 3 ); // convert 3 to an Array and output Array’s contents
14      outputArray( Array( 3 ) ); // explicit single-argument constructor call
15  } // end main
16
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\begin{lstlisting}[language=C++]
17   // print Array contents
18   void outputArray( const Array &arrayToOutput )
19   {
20      cout << "The Array received has " << arrayToOutput.getSize()
21         << " elements. The contents are:\n" << arrayToOutput << endl;
22   } // end outputArray
                  10.13   演示explicit函数	
\end{lstlisting}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
c:\books\2012\cpphtp9\examples\ch10\fig10_13\fig10_13.cpp(13): error C2664:
'outputArray' : cannot convert parameter 1 from 'int' to 'const Array &'
Reason: cannot convert from 'int' to 'const Array'
Constructor for class 'Array' is declared 'explicit'
\end{lstlisting}
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{10.13  explicit构造函数与转换运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{C++11：explicit转换运算符}
\end{itemize}

~~ C++11中，就如单参数构造函数使用explicit，你也可以声明explicit的转换运算符来防止编译器使用它们进行隐式转换
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.14  重载函数调用运算符（）}
~~\small 重载函数调用运算符十分重要，因为函数能接受任意数量的逗号分隔参数。例如，在自定义的String类中，你能重载该运算符来选择一个Sting的子类—两个整型作为参数的运算符能指明开始位置和选择的子串的长度。该operator（)函数能检查诸如起始位置超界或者负长度这样的错误.\\
~~\small 重载的函数调用运算符必须是一个非静态的成员函数而且可以被以下方式定义
\begin{lstlisting}[language=C++]
tring String::operator()( size_t index, size_t length ) const
\end{lstlisting}
~~\small 在这个例子中，它必须是一个const成员变量，因为获得子串不应该修改原始的String对象。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{10.14  重载函数调用运算符（）}
~~\small 假设stringl是一个包含字符串“AEIOU”的String对象。当编译器遇到表达式sring(2，3）时，它会生成如下的一个成员函数调用：
\begin{lstlisting}[language=C++]
string1.operator()( 2, 3 )
\end{lstlisting}
~~\small 该调用返回“IOU”字符串\\
~~\small 另一个关于函数调用运算符可能的应用是启用备用数组下标符号。不使用C++双方括号符号。
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{10.15  本章小结}
~~\small 在本章中，我们学习了通过定义重载的运算符构建更加强大的类。我们演示了C++标准类string，其大量使用重载运算符来创建一个健壮的、可重用的类以取代C字符串。然后，我们讨论了C++标准对重载运算符所附加的几个限制。接着又展示了PhoneNumber类，其中重载了$<<$和$>>$以使输入,输出电话号码更加方便。另外，重载了前缀和后缀自增运算符（++）的Date类,并且介绍了一种特殊的语法，必须使用它才能区分自增（++）运算符的前置和后置形式。
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{10.15  本章小结}
	~~\small 接着我们介绍了动态内存管理的概念，从而使读者学习到可以分别使用new和delete运算符来动态地创建和删除对象。然后，演示了一个使用基于指针的数组，利用重载操作符和其他功能来解决各种问题的Array类的案例研究。之后讨论了类型（包括类类型）间的转换问题和单参数构造函数隐式转换带来的问题，以及如何使用关键字explicit 来防止此问题。
\end{frame}






















\end{document}
